\documentclass[float=false, crop=false,french,oneside]{standalone}
\input{style.tex}

\begin{document}

\chapter{Compilation de programme pour MIPS} \label{sec:compile}
Il nous est maintenant  nécessaire de programmer notre MIPS  avec les programmes
de notre choix.  Auparavant, nous pouvions encoder  les instructions  à la  main
pour les tester. Mais cette méthode est longue à pratiquer, cela serait donc une
perte de  temps d’encoder plus d’une  instruction à la main pour le projet. Pour
gagner du temps on  pourra donc utiliser un  assembleur ou un compilateur  C/C++
capable de traiter du langage assembleur en plus du C/C++ (comme gcc). \\
Nous  travaillons  sous  Ubuntu  (17.10),  il existe sous  ce système  plusieurs
outil capables d’analyser,  de simuler ou d’assembler du  langage assembleur pour
MIPS ( MARS MIPS, spim, gcc-mips-linux-gnu, ...).  Le plus  direct  semble  être
d’utiliser gcc-mips.  Avec cet outil il nous sera possible de cross compiler du
code C  ou assembleur  pour MIPS,  de  bien  maîtriser  l'édition  de lien et de
générer  un  fichier  ELF  (le format  exécutable Linux).  Nous  pourrons  alors
extraire  du fichier ELF  les sections qui nous intéressent pour les  charger dans
nos mémoires.

\section{Compilateur GCC} \label{subsec:GCCMIPS}
\subsection{Installation} \label{subsubsec:GCCMIPS-install}
Sous Ubuntu 17.10, vous trouverez sur les dépôts officiel le compilateur
GCC~MIPS en plusieurs version:\\
\begin{tabular}{ll}
	gcc-mips-linux-gnu          & GCC MIPS 32~bits, Big Endian (par défaut)   \\
	gcc-mipsel-linux-gnu        & GCC MIPS 32~bits, Little Endian (par défaut)\\
	gcc-mips64-linux-gnuabi64   & GCC MIPS 64~bits, Big Endian (par défaut)   \\
	gcc-mips64el-linux-gnuabi64 & GCC MIPS 64~bits, Little Endian (par défaut)
\end{tabular}
\\
\\
Notre processeur a une architecture MIPS 32~bits Big Endian, c’est donc la
version “gcc-mips-linux-gnu” qui nous intéresse.\\*

On l’installera simplement via la commande apt-get:
\mint{console}|sudo apt-get install gcc-mips-linux-gnu|


Vous pouvez aussi installer les packages vim-common et binutils qui serons utile
plus tard.
\mint{console}|sudo apt-get install vim-common binutils|

\newpage
\subsection{Utilisation}
\paragraph{Utiliser GCC (rappel)}
\label{par:use_gcc}
GNU Compiler Collection (GCC) ou originellement GNU C Compiler est le
compilateur du projet GNU. À la base destiné à compiler du code C, aujourd'hui
il supporte et compile une multitude de langage de programmation.\\
Compiler un programme c'est transformer une description d'un programme écrite
dans un langage comme le C, C++, asm, etc., ce sont les fichiers sources, en un
fichier binaire lisible par le processeur.\\
\noindent
Cette opération se fait en deux étapes pour l'utilisateur:
\begin{enumerate}
	\item Compilation des sources : Compiler\\*
	      Compilation de fichier source en fichier objet (.o). \\*
	      Durant cette étape les fonctions sont compilées et optimisées. Mais les
				adresses ne sont pas encore fixées seul des liens sont donnés.\\
	\item Édition des liens : Linker\\*
	      Édition des liens dans les fichiers .o et fusions des objets en un seul
	      fichier binaire.\\
				Les liens sont remplacés par des vraies adresses, les librairies sont
				ajoutées au binaire.
\end{enumerate}
\noindent
L'opération de compilation de deux fichiers program1 et program2 se fait avec
les commandes:
\mint{console}|gcc -c program1.c -o program1.o|
\mint{console}|gcc -c program2.c -o program2.o|
\noindent
L'opération de linkage des deux objets en un fichier exécutable program se fait
avec la commande:
\mint{console}|gcc program1.o program2.o -o program|

\noindent La figure \ref{fig:compile-chain} Résume toutes ces opérations.\\*
Nous donnerons plus de détails dans la partie \nameref{par:use_gccmips}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{compile-chain.png}
	\caption{\label{fig:compile-chain} Chaine de compilation}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{Utiliser GCC-MIPS}
\label{par:use_gccmips}
Ce cross compilateur s’utilise comme un compilateur gcc classique mais avec le
préfixe “mips-linux-gnu-”. \\

\begin{note}{Exemple}
    Pour compiler le fichier main.c avec les paramètres par défaut, et pour générer le
    fichier binaire a.out.
\mint[bgcolor=white]{console}|mips-linux-gnu-gcc main.c|
\end{note}

On peut bien sûr aussi passer par des fichiers objets  (extension .o) lors de la
compilation en utilisant “mips-linux-gnu-gcc -c”.\\

\begin{note}{Exemple}
    Pour compiler en passant par des fichiers objets:
\begin{minted}[bgcolor=white]{console}
mips-linux-gnu-gcc -c main.c -o main.o
mips-linux-gnu-gcc    main.o -o main
\end{minted}
    La première  ligne compile le  fichier  main.c,  et génère un   fichier
    objet correspondant main.o. Dans ce fichier le code est optimisé  et
    compilé. Mais  les  adresses  ne  sont  pas  encore  résolues  et  aucune
    librairie n'est dans le binaire.
    \\
    La deuxième ligne  fait l'édition des liens. Elle résout  les adresses,
    ajoute les liens  vers les librairies  partagées et  ajoute les binaires
    des  librairies statiques. Finalement  elle  génère le fichier  binaire
    main au format ELF.
\end{note}

IL est important de noter que GCC détecte le type de fichier à compiler par
extension du fichier. Ainsi si vous voulez compiler des fichiers assembleur
nommez avec la terminaison en .S (en majuscule) comme main.S.\\
L'extension .s (en minuscule) est réservée pour les fichiers assembleur générés
par gcc, et qui ne bénéficieront pas de l'expension de macro. Les directives
\#if, \#include, etc.. ne fonctionneront pas. Ainsi que les commentaires en
style C.

\newpage
\subsection{Options de compilation}
\paragraph{ABI Calls}
Lorsque nous allons écrire des programmes en assembleur, nous désirerons être
libre de les écrire le plus simplement possible. Or, par défaut, le compilateur
GCC vérifie que la convention d'appel défini dans l'ABI soit strictement
respecté. Ceci est contraignant car cela complexifie l'écriture de programme
simple.
\\
Nous pouvons alors indiquer au compilateur de ne pas respecter l'ABI. Pour cela
il faut utiliser l'option de compilation -mno-abicalls.

\paragraph{PIC}
Par défaut le compilateur GCC MIPS génère du code Position-Independent Code (PIC).
Dans un code PIC, on ne trouve pas de jump au call vers des adresses absolues, seulement
des adresses relatives à la position seront utilisées. L'avantage de cette technique
est de pouvoir placer le bout de code généré n'importe où en mémoire car il ne
dépend pas de son emplacement (pas de référence absolue). L'utilisation de jump
est donc proscrite par le compilateur.
\\
Dans nos programmes nous ne désirons pas cette contrainte. On utilisera alors
l'option de compilation -fno-pic.

\begin{note}{Exemple}
	Nos lignes de compilation deviennent donc:
	\begin{minted}[bgcolor=white]{console}
mips-linux-gnu-gcc -c main.c -o main.o -mno-abicalls -fno-pic
mips-linux-gnu-gcc    main.o -o main
	\end{minted}
\end{note}

\newpage
\subsection{Option d'édition de lien}
\paragraph{Librairie Standard}
Par défaut le linker ajoute au binaire un lien vers la librairie standard pour
nous donner accès facilement au fonction de base préexistante. Nous partons
d'un système entièrement vierge, il n'y a donc pas de librairie standard ni
rien d'autre.
\\
Nous indiquerons cela au linker via l'option -nostdlib.

\paragraph{Build ID}
Lorsque GCC compile et link un code source, il calcul le hash du binaire obtenu.
Ce hash est ajouté dans le binaire et une section (build-id) lui est attribuée
afin que le programme puisse vérifier son hash lui-même. Cette section de
mémoire nous dérange car elle va se trouver à des adresses que nous utiliserons.
\\
On peut donc demander au linker de ne pas ajouter au binaire cette section via
l'option -Wl,--build-id=null.

\paragraph{Script du linker}
Le format Executable and Linkable Format (ELF) est conçu pour permettre à un
système d'exploitation Unix de préparer toute la mémoire d'un exécutable avant
le début de son exécution. La mémoire de ce programme est constituée de
section. Chaque section à un emplacement en mémoire et peut être accessible en
lecture, écriture et exécution. Leur contenu sont les données importantes à
l'exécution du programme. \\
\\
Voici les principales sections utiles:\\
\begin{tabular}{lll}
	\textbf{.data } & Donnée           & Accessible en lecture et écriture  \\
	\textbf{.rdata} & Donnée read only & Accessible en lecture              \\
	\textbf{.text } & Programme        & Accessible en lecture et exécution
\end{tabular}
\\
\\
Dans notre architecture nous n'avons pas de notion de droit d'accès à la
mémoire on ne s'intéressera donc pas à la section .rdata. \\
\\
Les adresses des sections sont choisies par le linker. On peut demander au linker
d'utiliser les adresses que l'on veut via un script transmis au linker.
\newpage
On pourra utiliser l'option -T link.ld pour indiquer au linker d'utiliser le
script de linkage link.ld.

Le fichier link.ld peut contenir:
\begin{minted}{c}
SECTIONS
{
    . = 0x00010000;      /* At 0x00010000                            */
    .text : { *(.text) } /* Section .text - Program                  */
    . = 0x08000000;      /* At 0x08000000                            */
    .data : { *(.data) } /* Section .data - Static data              */
    .bss  : { *(.bss)  } /* Section .bss  - Static uninitialize data */
}
\end{minted}
Dans cet  exemple on place la section .text  à l'adresse 0x00010000,  et .data
à l'adresse 0x08000000. \\*
La section .bss est une section semblable à .data  mais pour les variables non
initialisées.

\begin{note}{Exemple}
	Nos lignes de compilation deviennent donc:
	\begin{minted}[bgcolor=white]{console}
mips-linux-gnu-gcc -c main.c -o main.o -mno-abicalls -fno-pic
mips-linux-gnu-gcc main.o -o main -nostdlib \
		   -Wl,--build-id=null -T link.ld
	\end{minted}
\end{note}

Vous pouvez vérifier le résultat de l'édition de lien via la commande readelf.
\mint{console}|readelf -S main|

De cette manière on peut afficher la liste de toutes les sections ainsi que leurs
adresses et tailles. On observe aussi qu'il existe dans notre fichier d'autres
sections. Mais ces sections ne devraient pas nous déranger.

\begin{minted}{console}
En-têtes de section :
[Nr] Nom               Type             Décala.Taille
...
[ 1] .text             PROGBITS         010000 000030
[ 2] .reginfo          LOPROC+0x6       010030 000018
[ 3] .MIPS.abiflags    LOPROC+0x2a      010048 000018
[ 4] .data             PROGBITS         020000 000020
  ...
\end{minted}

\newpage
\section{Extraction des sections d'un fichier ELF}
\subsection{Extraction}
Pour charger nos mémoires, nous ne pouvons pas utiliser directement un fichier
ELF car il contient une grande quantité d'informations qui ne nous intéressent
pas. De plus il contient, en un seul fichier, les données des deux mémoires que
nous voulons charger. Il faudrait donc un outil pour récupérer les sections qui
nous intéressent et les placer dans nos mémoires. Comme nous concevons nous-même
le processeur, un tel outil n'existe pas, il est à notre charge de le réaliser.
\\
Nous devons donc extraire le contenu des sections .text et .data. Sur linux il
existe des outils pour analyser, modifier et extraire des sections d'un fichier
ELF.\\
\\
Les commandes du package binutils, que l'on as installé dans la partie
\ref{subsubsec:GCCMIPS-install} \nameref{subsubsec:GCCMIPS-install}, permettent
de faire cela.\\
\\
Le package contient les commandes:\\
\begin{tabular}{ll}
    readelf  &  Affiche les détails sur la géométrie d'un fichier ELF        \\
    objdump  &  Permet de dump des sections d'un fichier ELF                 \\
    objcopy  &  Permet de copier des sections d'un fichier ELD dans un autre
\end{tabular}
\\
\noindent
Pour extraire la section .data du fichier A.elf dans le fichier A.bin avec
objcopy il faudra écrire la commande:
\mint{console}|objcopy --dump-section .data=A.bin A.elf -I elf32-big|

\begin{note}{Information}
    On peut trouver toutes les informations necessaire dans l'aide de
		objcopy avec l'option help ou alors dans le manuel de linux:
    \mint[bgcolor=white]{console}|man objcopy|
\end{note}


\subsection{Format hexadecimal}
La librairie VHDL que nous utilisons peut lire les fichiers écrit en ASCII dont
le texte représente du binaire, avec les caractères \texttt{0}  et  \texttt{1},
ou alors de l'hexadécimal, avec les caractères numériques  0~à~9  et les lettres
A~à~F  (minuscule ou majuscule).  De plus,  le plus simple pour la lecture sera
de séparer chaque mot de la mémoire par une nouvelle ligne, pour rappel, nos
mémoires utilisent des mots de 8~bits.\\
Il faut donc convertir les données binaires extraites avec objcopy en texte
hexadécimal ou binaire. La commande xxd permet de faire cela. À noter tout de
même que la commande xxd ne supporte pas toutes ces options pour une conversion
en binaire, il est plus pratique de convertir en hexadecimal.\\
\\
\noindent Vous pouvez consulter le Manuel linux de xxd ou utiliser l'aide de la
commande avec l'option help (ou -h).\\
\\
\begin{note}{Exemple}
Pour transformer le fichier binaire "\texttt{segm.bin}" en ficher ASCII
hexadecimal "\texttt{segm.hex}", on utilisera la commande:
\mint[bgcolor=white]{console}|xxd -ps -c 1 segm.bin > segm.hex|
\end{note}

\newpage
\section{Librairie VHDL textIO}
Pour charger les données de nos mémoires, nous utiliserons la librairie textIO.
\subsection{Utilisation}
Cette librairie est standard, pour l'include il suffit d'écrire:
\begin{minted}{VHDL}
library std;
use std.textio.all;
\end{minted}

\noindent Pour ouvrir un ficher à lire on utilise la ligne.
\mint{VHDL}|file data_file : text is in file_name;|
\noindent Une fois un fichier ouvert on peut utiliser plusieurs fonctions pour
lire les données:
\mint{VHDL}|readline(data_file, line_input)|
Pour lire une ligne d'un fichier. Pour le moment on ne recupère pas les données
contenues.
\mint{VHDL}|read(line_input, data)|
Pour lire le contenu d'une ligne au format binaire.
\mint{VHDL}|hread(line_input, data)|
Pour lire le contenu d'une ligne au format hexadécimal.
\mint{VHDL}|endfile(data_file)|
Pour savoir si le tete de lecture du fichier est à la fin, il n'y a plus de
données à lire.\\
\\
Le type de données sera automatiquement reconnu en fonction de la donnée envoyée
dans la fonction read ou hread. Mais par defaut std\_logic\_vector n'est pas
reconnu. Pour cela on peut utiliser la librairie std\_logic\_textio.
Malheureusement cette librairie est non standard (malgré qu'elle ait été placée
dans la librairie ieee). il faudra ajouter l'option \texttt{--ieee=synopsys}
à ghdl.\\
On pourra alors inclure la librairie:
\mint{VHDL}|use ieee.std_logic_textio.all;|
\noindent Et passer en argument de read ou hread un std\_logic\_vector. \\
\\*
Il est important de bien vérifier avant chaque nouvelle lecture d'une ligne que
le fichier n'est pas déjà fini de lire.\\
La séparation en ligne des données peut être importante pour être certain que
les données en entrées sont cohérentes. Il est donc préfèrable de choisir un
format aux lignes qui garantira, à leurs lectures par la librairie, qu'elle est
bien formée et qu'on ne charge pas n'importe quoi en mémoire.\\
Dans notre cas nous avons choisi de représenter chaque octet sur une ligne.
Nous aurions pu faire le choix de représenter chaque mot de 32~bits sur une
ligne mais comme la granilarité de nos mémoires est sur 8~bits il etait plus
cohérent d'utiliser les lignes pour représenter des groupements de 8~bits.

\newpage
\subsection{Intégration}
Pour initialiser la mémoire sans problèmes, nous avons intégré une fonction à
l'architecture memory qui s'occupera de lire le fichier fourni en paramètre.\\
Cette fonction lit le fichier en format hexadécimal, avec un saut de ligne
entre chaque octet. Si le fichier termine avant la fin de la mémoire, on la
complète avec des bytes à 0, et si le fichier n'est pas fini lorque la mémoire
est pleine on affiche un message.\\
\\
\\
L'avantage de cette méthode, c'est qu'elle est reconnue par vivado à la synthèse
comme l'indique le Manuel Vivado Design Suite User Guide: Synthesis.
\\
\\
\noindent
La figure  \ref{fig:compile-chain-complet}  montre la procédure complète pour
charger les données dans nos mémoires.\\
Avec la compilation, le linkage, l'extraction des sections, l'encodage en ASCII
hexadecimal, et textIO.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{compile-chain-complet.png}
	\caption{\label{fig:compile-chain-complet} Chaine de compilation et
	extraction compléte}
\end{figure}

\newpage
\section{Makefile}
Pour automatiser tout ce processus, nous avons construit un Makefile, qui
s'occupera de réaliser toutes les étapes que nous avons décrite plus haut.
\subsection{Utilisation}
Notre makefile est construit pour pouvoir build différents programmes dans le
même projet en fonction du programme que nous voulons charger en mémoire.\\
Pour choisir quel programme build nous avons ajouté une variable
\texttt{target}. Il suffit de rentrer dans cette variable la nom du programme
à compiler.\\

En plus du choix du programme nous avons ajouter des règles qui permettent de
mieux controler ce que l'on désire faire sur le projet:\\
\begin{tabular}{ll}
	all     & Règle par defaut, elle appel la règle build.                     \\
	clean   & Supprime les fichiers intermédiaires.                            \\
	remove  & Supprime les fichiers intermédiaires et finaux.                  \\
	build   & Compile et Créé les fichiers correspondant aux segments .text et
	          .data \\
	rebuild & Appel la règle build, puis la règle clean.
\end{tabular}
\\
\\
\noindent
Pour build le programme \texttt{prog}:
\mint{console}|make build target=prog|
\noindent Les Fichiers génères sont:
prog.text.hex le segment .text à charger dans la mémoire programme;
prog.data.tex le segment .data à charger dans la memoire de donnée.
\\

\subsection{Construction}
Pour que notre makefile soit intelligent, nous avons utilisé des variables qui
nous évitent la redondance d'information. Nous avons donc créé une variable pour
le prefix du compilateur pour MIPS, ainsi que des variables pour les dossiers
de travail, les flag de compilation et les outils de compilation.
\begin{minted}{make}
PREFIX=mips-linux-gnu-
CC=$(PREFIX)gcc
CCFLAG= -mno-abicalls -fno-pic
LDFLAG= -T link.ld -nostdlib -Wl,--build-id=none
\end{minted}

\noindent
Grace à ces variables nous pouvons construire des règles de compilation
intelligentes.\\*

Par exemple la règle d'extraction du segment .text à partir du fichier ELF issu
de la compilation et linkage:
\begin{minted}{make}
$(OUTDIR)/%.text.bin: $(BINDIR)/%.elf
	@mkdir -p $(OUTDIR)
	@objcopy --dump-section .text=$@ $< -I elf32-big
\end{minted}

\noindent
Pour le fichier prog, cette règle génère prog.text.bin à partir du fichier
prog.elf.\\*
la ligne mkdir sert à s'assurer que le dossier où l'on va stocker le fichier
existe bien.
\\\\*
De la même manière toutes les étapes que nous avons décrit dans les parties
precédantes sont implementés par une règle de conception qui génèrera la cible.
\\\\*
De plus, les dependances entre les règles sont faite de sorte à ce que toutes
les règles dependantent d'une autre sont génère en amont si nécessaire.

\end{document}
